 \addcontentsline{toc}{section}{\textbf{`80 sonrası Öğrenci Muhalefeti güncesi: \\ Üniversiteler ve Genç-sen} \\ Emrah Altındiş}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large `80 sonrası Öğrenci Muhalefeti güncesi:  Üniversiteler ve Genç-sen\footnote{Bu makalenin ilk versiyonu, Birikim Dergisinin Temmuz 2007 (219) sayısında, Üniversite ve Gençlik... Bir Öğrenci Sendikasının eşiğinde ismi ile yayınlanmıştır. Makale kitap çalışması için güncelleştirilmiş ve bazı eklemeler yapılmıştır. Makalenin hazırlanması aşamasında katkılarından dolayı Tanıl Bora, Yiğit Karahanoğulları,  Ezgi Doğru ve Ozan Gürlek’e teşekkür ederim.} \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Dr. Emrah Altındiş}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Emrah Altındiş}}
\vspace*{15px}

\begin{quote}
Hayatında bir kez olsun eyleme katılmış,\\
İtiraz etmiş, tüm gençlere...
\end{quote}

Türkiye gençlik hareketi, geçtiğimiz üç yılı bir doğum sancısı yaşayarak geçirdi. Devrimci İşçi Sendikaları Konfederasyonu'nun (DİSK), 2000 yılında gerçekleştirilen 11. Genel Kurulunda alınan karar doğrultusunda bir öğrenci sendikası kurulmasına yönelik girişimler, 2006 yazından itibaren DİSK'in, kararını üniversiteli gençlerle paylaşması ile başladı ve o günden bu yana üniversite sohbetlerinin bir parçası haline geldi.\footnote{Her ne kadar DİSK 2000 yılında bu öneriyi yapmış olsa da, yaptığım araştırma sırasında ilginç bir tesadüfle karşılaştım, Birikim sayfalarında 1990 yılında bir öğrenci sendikası fikri dile getirilmiş: 

“…Üniversite öğretiminin bu kadar “profesyonelleştiği” bir ortamda, sorunların ekonomik boyutunu kavrayacak bir sendikal örgütlenme talebi, içi iyi doldurulduğu takdirde, üzerinde düşünülmeye değmez mi…?” 
Dikkatli Serdar, Denizmen Süleyman (1990).  Öğrenci Hareketi Üzerine Bir Deneme, Birikim 9} Aralık 2007'ye kadar 22 ilde yapılan onlarca büyüklü küçüklü toplantı, kampus forumları doğumun yaklaştığının emareleri idi. Ve sonunda, 15 Aralık 2007 tarihinde, ODTÜ  KKM'de gerçekleştirilen, yaklaşık 1000 öğrencinin katıldığı, Kurucu Genel Kurul sonucunda Türkiye'nin ilk öğrenci sendikası ``Genç Sen'' resmen kurulmuş oldu.\footnote{\textbf{BM İnsan Hakları Evrensel Beyannamesi}, 13. Madde: Herkesin çıkarını korumak için sendika kurma veya sendikaya üye olma hakkı vardır. \textbf{BM Ekonomik, Sosyal ve Kültürel Haklar Sözleşmesi}, 8. Madde: Herkese kendi ekonomik ve sosyal menfaatlerini korumak ve geliştirmek için sendika kurma ve sadece sendikanın kendi kurallarına tabi olarak kendi seçtiği bir sendikaya katılma hakkı tanınır. Bu hakkın kullanılması ulusal güvenliği veya kamu düzenini veya başkalarının hak ve özgürlüklerini korumak için demokratik bir toplumda gerekli olan ve hukuken öngörülen sınırlamalardan başka sınırlara tabi tutulamaz. \textbf{Avrupa Birliği Temel Haklar Şartı}, 12. Madde: Herkes barışçı bir şekilde toplanma ve özellikle siyasi, işçi sendikaları ve toplum konuları ile ilgili olarak her düzeyde dernek kurma hakkına sahiptir; bu özgürlüğe, herkesin kendi çıkarlarını korumak için işçi sendikaları kurmak ve bu sendikalara katılma hakkı da dahildir.} Genç-Sen bir yandan, 2000 üyesi ile üniversitelerde örgütlenmeye devam ederken, bir yandan da kapatma davası devam  ediyor. 
 
Bu makalede, sendikanın karşılacağı zorluklardan, sahip olduğu imkanlara, (öğrenci) gençliğin bugünkü halet-i ruhiyesinden, 12 Eylül sonrası muhalefet etme tecrübelerine, sendikanın yaşamını sürdüreceği mekan olan üniversitelerden, bu mekanın altından geçen neo-liberal fay hatlarına kadar geniş bir aralıkta, makalenin imkanları dahilinde, mütevazı bir analize girişeceğim. 

\subsubsection*{Üniversite Kavramı ve Tarihsel Dönüşümü}

Bir öğrenci sendikasının hem yaşam, hem de mücadele alanı olarak üniversitenin  bütünlüklü bir değerlendirmesini yapma çabası, sendikanın gelecekte atacağı adımları açısından sağlam bir zemin oluşturacaktır. Üniversite kavramına bütünsel bir yaklaşımda bulunmak için öncelikle üniversitenin tarihinden ve şekillenişinden bahsetmekte yarar var.

Üniversite kelimesi, etimolojik olarak (Latince) \textit{universitas} teriminden gelip; kamuya açık olmayan bilgi ve spekülasyonların öğretilmesi veya öğrenilmesi amacıyla bir araya gelen hoca ve öğrencilerin teşkil ettiği yapılara verilen adı, loncayı ifade etmekte kullanılmıştır. Eski Yunan ve Hindistan medeniyetlerinde kurumsal olarak tarihsel ilk biçimleri yer almakla birlikte, modern nosyona düşen ilk örnekleri 12. yüzyılın birinci yarısında Bologna ve Paris'te kurulmuştur. Üniversitelerin Anadolu'ya özgü formları olan medreselerin kuruluşu ise 1330'a kadar gitmektedir. 

Toplumsal iş bölümüne katılacak meslek erbaplarını yetiştirecek ve bu esnada araştırma da yapacak modern üniversite ise ilk defa Napolyon tarafından kurulan Fransa Üniversitesi olmuştur. Bir ulus yaratmanın unsurlarından biri haline gelen Fransa Üniversitesinin kurulması ile üniversite özerkliği de ulusallaşma sürecinde ilk golü yemiş olmuştur. Günümüzde üniversite anlayışını etkileyen bütünlüklü bir üniversite tasarımı olan Von Humboldt Üniversite modeli, 19. yüzyılda Almanya'da ortaya çıkmış ve bu modelle birlikte üniversite eğitim işlevinin yanında bir araştırmacının bireysel olarak sahip olamayacağı kütüphaneleri ve laboratuarları ile bilginin üretildiği üretim araçlarını içeren araştırma üniversitesi formunu kazanmıştır. Eğitimin bir kamu hizmeti olarak tasarlandığı bu model 20. yüzyılın ilk yarısında dünyada en çok benimsenen form olmuştur. Bu yapılarda rektör, dekan vb. yöneticiler lider değil elitler arasında birinci olarak algılanmakta ve kısa süreli görev süreleri ile  yönetim el değiştirmektedir..2

2. Dünya Savaşı'nın ardından Alman ekolünün üniversitelerdeki üstünlüğünü ABD üniversitelerine devrettiği görülmektedir. Üniversitenin duvarları bilginin bir üretim girdisine/sermayesine dönüşmesi ile ``yıkılırken'', piyasanın istekleri üniversitenin araştırmalarında doğrudan yönlendirici bir mekanizma haline geliyordu. Bu dönüşüm üniversitede özsel bir değişikliğe de tekabül ediyor, bilimin araçsallaşması, ``multiversitelerin'' doğuşu.  Öte yandan piyasaların daha nitelikli işgücü ihtiyacı üniversiteleri elit eğitimi yapan kurumlardan kitle eğitimi yapan kurumlara dönüştürmüştü. 

1970'li yıllarda uygulanmaya başlayan neo-liberal politikalar ve refah devleti anlayışının terki, Sovyetler Birliği'nin çöküşü, üniversitelerin niteliksel dönüşümünün ivme kazanmasına yol açtı. Eğitim algısının bir kamu hizmeti olmaktan çıkarak metalaşması ve üniversite sanayi işbirliğinin pek çok proje ile desteklenmesi üniversitenin yapısal dönüşümünü derinleştirdi. Akademisyenler bir konuyu duydukları meraktan dolayı değil, getirebileceği kazançtan dolayı çalışan ``yuppie'' akademisyenlere dönüştüler .  Öte yandan piyasa ile üniversitenin entegrasyonu da tüm dünyada ivme kazandı. İngiltere'de Thatcher döneminde başlayan dönüşümler sadece bütçe kısıntıları ile kalmayıp, yapısal dönüşümleri de başlattı, bu neo-liberal dönüşüm tüm Avrupa'da farklı veçhelerle görülmeye devam ediyor .

Dolayısıyla üniversitelerin, piyasanın bilgi girdisini üreten fabrikası olma yönündeki dönüşümü ve sistem içerisinde kazandığı bu ayrıcalıklı konum, üniversitelerde yükselecek bir muhalefetin sistem açısından ne kadar tehlikeli ve toplumsal muhalefet odakları açısından ne kadar önemli bir mevzi olabileceğini bizlere tekrar gösteriyor. 

\subsubsection*{Hüzünlü Bir Tasfiye Öyküsü: Türkiye'de Üniversiteler}

Türkiye'de modern üniversitelerin tarihinin izi sürüldüğünde 19. yüzyıla kadar gitmemiz gerekiyor. Tanzimat fermanı ile yazılı bir metin haline gelen Batılılaşma politikaları kendisini eğitim öğretim hayatında da göstermiş ve Darülfünun'un kurumsallaşmaya başlaması 1900 yılında dördüncüsünün açılması ile gerçekleşmiştir. 2. Meşrutiyet döneminde izlenen politikalarla  dönüşüm hızlanmış ve hukuk, tıp, fen, edebiyat ve şeriye bölümlerinden oluşan kuruma kız öğrencilerin de alınması ve yabancı öğretim kadrosunun getirilmesi sağlanmıştır. 1924 yılında Darülfünun'a verilen tüzel kişilik ile bilimsel özerkliği ve düşünce özgürlüğü yolunda bir adım atılmıştır. Şeyh Sait İsyanı ve Terakkiperver Cumhuriyet Fırkasının hilafet özlemi ile ilişkilendirilmesi sonucu 4 Mart 1925'de çıkarılan Takrir-i Sükun yasası ile Batıcı-Laik politika karşıtı tüm toplumsal ve siyasal kurumlar denetim altına alınmıştır. 1930'larda parti devleti anlayışı doğrultusunda, parti dışındaki tüm toplumsal örgütlenmeler engellenerek dernekler kapatılmıştır. İşte bu politikanın bir uzantısı da Darülfünun'un 1933 Reformuyla kapatılarak yerine İstanbul Üniversitesi'nin açılmasıdır. Bu reformla birlikte özerkliğinden dolayı parti denetimi dışında kalabilen Darülfünun, parti devleti politikasının içine çekilmiştir. Tasfiye işlemi sonucunda çoğu dünya çapında yayınları olan 151 Darülfünun öğretim elemanından 92'si tasfiye edilmiştir. 
	
1934 yılında çıkarılan 2467 numaralı kanunla İstanbul Üniversitesi tüzel kişiliği ve özerkliği kaldırılarak Milli Eğitim Bakanlığı'nın denetimine alınmış ve rektör üniversitede Maarif Vekili'nin temsilcisi durumuna getirilmiştir. 2. Dünya Savaşı sonrasında Türkiye'de başlayan ``demokratikleşme'' sürecinde 13 Haziran 1946'da çıkarılan 4936 sayılı yasa ile üniversite tekrardan özerklik ve tüzel kişiliğine kavuşmuş gibi gözükse de uygulama farklı şekilde işlemiştir. Ankara Üniversitesi öğretim üyeleri Behice Boran, Niyazi Berkes ve P. Naili Boratav hakkında ``yabancı ideolojileri yaymak, Türk gençliğine zehir saçmak'' suçlaması ile  fezleke düzenlenmiş ve öğretim üyeleri üniversiteden tasfiye edilmiştir  .

Üniversitelerin ideolojik bir yeniden üretim aygıtı olmasından kaynaklanan ve Cumhuriyetin ilk yıllarında tohumları atılan tasfiye geleneği yakın tarihimizde de hız kesmeden devam etmiştir. Demokratik rejime yapılan her türlü askeri müdahale, doğal olarak üniversitelere de yansımıştır. 1960 yılında, kimilerinin ``ilerici'' addettikleri, darbe sonucunda 147 öğretim üyesi üniversiteden tasfiye edilmiş, 12 Eylül darbesi ile 1402'likler olarak anılan, aralarında Mete Tunçay, Bülent Tanör, Murat Sarıca, Baskın Oran, Alaeddin Şenel... gibi hocaların da olduğu yaklaşık 1000 öğretim üyesi üniversitelerden uzaklaştırılmıştır. Bu tasfiye sürecinin bu kadar kıyıcı olmasını, Türkiye'de yükselen sınıf mücadelesini de aklımızda tutarak daha derin şekilde değerlendirebiliriz. Üniversiteler bu şekilde öğrencilerin politikleşmesine, sisteme eleştirel bakabilmelerine olanak sağlayan mekan olarak görüldüğü için cezalandırılmış ve birer kışla haline getirilmesi için gerekli adımlar atılmıştır. 

Yüksek Öğretim Kurumu (YÖK), 6 Kasım 1981'de yayınlanan Yükseköğretim Yasası ile askeri cunta tarafından İhsan Doğramacı öncülüğünde kurulmuştur . Ahmet İnsel'in deyişiyle bir kurumun ötesinde, içinde barındırdığı dikey hiyerarşik yapıyla bir zihniyet dünyası olan YÖK düzeni üniversitelerdeki işlevini halen başarıyla yerine getirmektedir. YÖK üniversitelerden sol görüşlü öğretim üyelerinin tasfiyesini ve sindirilmesini gerçekleştirdikten sonra dönemin cunta yönelimi olan Türk İslam sentezinin üniversite dünyasında yaygınlaşmasına önayak olmuştur. Bu sürecin sonunda akademik yetileri son derece düşük bir öğretim elemanı kitlesi üniversitelerde toplanmıştır .  Değişen şartlar YÖK açısından bir ``besle kargayı, oysun gözünü'' durumunu ortaya çıkarmış, özellikle 28 Şubat sürecinde YÖK bu kez kendisinin kol kanat gererek oluşturduğu siyasal İslamcı/milliyetçi öğretim üyelerine karşı cephe almış ve bu kez onların tasfiyesi için akademik liyakat kıstaslarını yeniden düzenleyerek bir hamle gerçekleştirmiştir.

YÖK zihniyeti içinde barındırdığı hiyerarşik, anti-demokratik yapının yanı sıra, neo-liberal aklın da üniversitelere taşınmasında etkili bir rol oynadı. Eski YÖK Başkanı Kemal Gürüz'ün TÜSİAD için hazırladığı bir raporda dönemin ideal üniversitesi ``girişimci, işletmeci ve piyasacı'' olarak tanımlanıyordu .  Meslek yüksek okullarının yaygınlaştırılması, ikinci öğretim, yaz okulu, sertifika programları, tezsiz yüksek lisans gibi paralı öğretime geçiş anlamına gelen adımlar da Profesör Gürüz döneminde atıldı .

Üniversiteler bu minvalde dönüşmeye hızla devam ediyor. Mart (2007) ayında 22 üniversite Rektörü ile bir araya gelen Sanayi ve Ticaret Bakanı üniversitelerden beklentisini şu cümlelerle dile getiriyor: 

\begin{quote}
... ``Son yıllarda Türkiye ekonomisinde gözle görünür bir ilerleme görülüyor, bunun devamında üniversitelere muhtacız. Sanayicilerin ihtiyaçlarını bilim çevreleri ile birleştirerek ve kamu olarak destekleyerek bu ilerlemede yol almalıyız. Şu anda 23 üniversitemizden 16'sının alt yapısı hazır ve teknoloji üretir hala geldi. Bunlardan gurur duyuyoruz ... ''  
\end{quote}

Bu gurur aynı şekilde Rektörler tarafından da paylaşılmaya devam ediliyor. Türkiye üniversiteleri bünyesinde kurulan 23 teknokentten, içinde barındırdığı 104 firma ile en gelişmişi olan ODTÜ Teknokenti de ODTÜ eski Rektörünün (2000-2008) en büyük gurur kaynağını oluşturuyor . Bugünlerde hükümete karşı muhalefette en ön saflarda yer alan Rektörler ile hükümetin pek de üniversitelerin piyasa ile bütünleşmesi konusunda farklı düşünmediği Ural Akbulut'un şu cümleleri ile ortaya konuyor:

\begin{quote}
``...Teknokent'in misyonu üniversitelerdeki araştırma altyapısını ve bilgi birikimini ekonomik değere dönüştürmek, Türkiye'nin AR-GE potansiyelini ve teknoloji üretebilme yeteneğini geliştirmektir... Teknokent sayesinde öğrenci ve öğretim üyeleri araştırma yapma şansı bulurken işadamları da kaliteli eleman çalıştırma üstünlüğünü yakalıyor. ''
\end{quote}

Dolayısıyla halihazırda 65 ODTÜ öğretim üyesi işadamları tarafından kaliteli eleman olarak gönül rahatlığı ile çalıştırılıyor. Kamunun imkanları teknokentlerde vergi muafiyetleri de tanınan şirketlerle paylaşılırken, bir yandan da yüksek lisans, doktora öğrencileri bu şirketlere kaliteli elemanlar oluyorlar. Üniversitelerde kadro bulamayan öğrenciler bu şirketlerde esnek çalışma saatleri içerisinde proleterleşiyorlar, yoksa kaliteli elemanlaşıyorlar mı demeli?

12 Eylül sonrasında Bilkent Üniversitesi ile başlayan özel (vakıf) üniversiteleri ise üniversitelerin piyasalar ile bütünleşmesinin bir diğer biçimini temsil ediyor.  Arazi ve altyapıdan, bütçe ve öğretim elemanı kaynağına kadar, esas olarak kamu desteği ile kurulan ve varlığını sürdüren (ortalama yıllık ücreti 7.150 dolar olan) 22 özel üniversitede Türkiye'deki toplam lisans ve yüksek lisans öğrencilerinin yaklaşık \% 8'i yer almaktayken, aynı oran doktora öğrencilerinde \% 2 dolaylarındandır. Kamu kaynaklarından her yıl toplam bütçesinin \% 45'ini aşmayacak ölçüde destek alması öngörülen özel üniversitelerin kamuya sunduğu yıllık burs olanağı, örgün eğitimde lisans programına kayıt yaptıracak toplam öğrencilerin \% 1.4'üne karşılık gelmektedir . Metin Özuğurlu'nun çalışması ile günışığına çıkan bir başka gerçek ise özel üniversitelerin piyasanın yönlendirmesine göre ``parlayan'' mesleklere yöneldiği, orman, ziraat, veterinerlik fakültelerine hiç ilgi gösterilmezken, bilgisayar mühendisliği ve işletme bölümlerinin tüm üniversitelerin gözdesi olmasıdır20. 

Öte yandan son olarak dönemin bir başka sorununa dikkat çekmekte yarar var. Mevcut üniversitelerin hali içler acısı ve üniversitelere araştırma için ayrılan paylar son derece düşükken, AKP hükümeti tarafından 15+17  yeni kamu üniversitesi kuruldu .  

Sonuç olarak kurulması tasarlanan bir öğrenci sendikasının temel yaşam alanı olacak üniversiteler bugün yaşamın tüm diğer alanları gibi hem mecazi hem de kelimenin yalın anlamı ile neo-liberal aklın ve de kapitalizmin laboratuarlarından birisi haline geliyor. 

\subsubsection{Gençliğin Adı Sanı, Huyu Suyu...}

Günümüzde temeline gençliği, özel olarak da öğrenci gençliği alacak bir yapılanmanın, muhalefet odağının öncelikle sağlıklı bir gençlik analizi yapması gerekiyor. Türkiye nüfusunun \% 28'inin 18-24 yaş aralığında olduğu düşünülürse böyle bir potansiyelin toplumsal muhalefet açısından da ne kadar önemli olduğu son derece açık, bu analizi yaparken toptancı bir yaklaşımın bizi hatalı sonuçlara götürebileceği göz önünde bulundurulmalıdır. Gençlik tanımı genel olarak yaşantımızın bir evresi/dönemi olarak ele alınıp, biyolojik bir dönemmiş gibi gözükse de çok daha karışık sosyolojik ekonomik ve kültürel unsurlar barındırdığı aşikardır.  

Tarihsel olarak bugünkü anlamda bir gençlik kurumunun olmadığı, çocukluktan çıkarak ergenleşen bireyin hemen evlendirilip bir işte çalışmaya başlayarak toplumsal yapıya dahil edildiği ve sonrasında da bugünkü anlam dünyasında ``genç'' sayılacak bir yaşta öldüğü biliniyor . Bir kurum olarak gençliğin ortaya çıkışının ise farklı dinamikleri bulunmaktadır.

Sanayileşen toplumlarda alt sınıfların da görece bir gelir artışına sahip olması, ailelerin üretmeden tüketecek yeni üyelerini finanse edebilecek bir gelire kavuşmaları ve insanın ortalama ömrünün uzaması; bunlara ek olarak bu yeni toplumsal örgüde işçi olabilmek için bile öğrenim görme, en azından okuma yazma öğrenme gereksinimiyle gençlik kurumu oluşmaya başladı. Bunu aydınlanma/uygar insan yaratma ideali, eğitimin amacının insanın içerisinde yer alacağı topluma asgarî düzeyde entegre olması kadar ona insana özgü kültürel kazanımları da edindirme gayesini kapsaması besledi. Bugün anladığımız anlamdaki gençliğin referanslarını ilk önce, 2. Dünya Savaşı'nın ertesindeki bolluk döneminde kolayca yüksek gelirli bir iş bulabilen ya da ailelerinin refah artışından nemalanarak yüksek öğretime giden Amerikalı kuşak sağlamıştır. Bu harçlığı bol kesime hitâp eden şirketler; televizyonun icâdı ile bambaşka bir boyut kazanan kitle iletişiminin olanaklarından yararlanan pazarlama anlayışlarıyla hedefi gençler olan ``modalar, giyim-kuşam biçimleri, müzik, yeni tüketim biçimleri'' doğurmuştur. Gençlik, tamamen özgün bir hayat evresi olarak belirmiştir.  Bu şekilde gençlik tüketim imgesi üzerinden de bir tanımlamaya sahip olmuştur .

Öte yandan 19. yüzyıldan itibaren ulus devletlerin oluşumu ile farklı ideolojik yönelimleri olan tüm devletlerin gençliğe özel bir önem atfettikleri, gençliği kendi düşüncelerinin geleceğe ve bugüne taşınmasında ``doğuştan sorumlu'' saydıkları ve gençliği sembolleştirdikleri; gençlik üzerine düşünürken atlanmaması gereken bir diğer kurucu noktadır . Bu doğuştan sorumluluk hali gençliği, bir kimlik olarak: dinamik, yaratıcı, ve yenilikçi olma hali ile kurmaktadır.

Tüm bunlara ek olarak 68 kuşağının Amerika'dan, Çin'e, Latin Amerika'dan, kıta Avrupası'na kadar tüm dünyayı sarsan eylemleri, daha özgür, daha eşit, daha daha daha bir dünya için bir mücadeleyi içermekte ve sadece tüketici yada doğuştan devletini korumakla yükümlü tipolojinin dışında isyankar ve devrimci bir gençlik imgesi yaratmıştır . 


Cumhuriyet'in ilk dönemine baktığımızda öğrenci gençliğin rejimle bütünleşen bir duyarlılığı olduğu ve buna binaen sürekli bir tepkisellik barındırdığı görülüyor. İkinci Dünya Savaşı yıllarında özellikle Sovyetler Birliğinin savaşa katılması sonrasında üniversite gençliği arasında sağda ve solda beliren çeşitli küçük örgütlenmelere ve bunlara bağlı eylemlere rastlanmaktadır .  Gençlik özellikle 1960 sonrasında, bir toplumsal muhalefet ve toplumsal muhalefeti kırıcı odak olarak ortaya çıkmıştır . Öte yandan hem 68 hem de 78 kuşağına rengini veren gençlik grubunun da sosyalist-devrimci gençler olduğu açıktır.

Türkiye'nin gençlik algısı işte bu toplumsal hafıza ile şekillenmiş dolayısıyla günümüz gençliği hakkında kendi kurtuluşunu düşünüp toplumu önemsemeyen, bencil, tepkisiz, apolitik, umutsuz vb değerlendirmeler artmış, hatta dönem gençliğini anlatmak/anlamak için ``Sessiz Kitle , Özal gençliği ve yuppie gençlik  benzeri terimler dahi kullanılmıştır.

Şu an anne/baba olmuş, o günün gençliğinin hafızasındaki toplumsal kalkışma günleri pek çok güzel anının yanında acıyı da barındırmaktadır. Büyük bir umutla mücadele ederken, 12 Eylül askeri diktatörlüğü ile yaşadıkları derin hayal kırıklığı, ötesinde fiziksel ve psikolojik acılar-işkenceler, kaybettikleri arkadaşlarının anısı, darbe sonrasında kimi arkadaşlarının zaman içinde değişimlerine tanık olmaları, bu yenilgi dönemine tekabül eden Sovyetler Birliği'nin yıkılışı hem kendilerine, hem de toplumsal dönüşümün olabilirliğine dair güvenlerini kırmış, dolayısıyla  yetiştirdikleri çocukların da benzer acıları yaşamamaları için mümkün mertebe siyasete ilgisiz kalmalarını istemişlerdir, ‘80 sonrası doğup da üniversiteye gitmeden ebeveynlerinin: ``Aman oğlum/kızım olaylara karışmayın'' uyarısını duymayan bir öğrenci yok gibidir, dolayısıyla 90'ların üniversite gençliğinin siyasetle ilk tanışması bu olumsuz hafıza üzerinden şekillenmektedir. 

Türkiye'de 12 Eylül  faşizminin toplumun üzerine tüm karanlığı ile çökmesinin gençliğin bugünkü politika algısına etkisinin yanısıra, 12 Eylül'ü ve politika algımızı incelerken ancak darbe sonrasında  yürürlüğe girebilen  ve neo-liberalizme uyum yasaları olarak da adlandırabileceğimiz 24 Ocak kararlarının toplumun kültürel algılarını dönüştürücü etkisini de es geçmemek gerekiyor. Buna ek olarak, 1980 sonrası dönemde sadece Türkiye'de değil, dünyanın başka yerlerinde de sıkça tekrarlandığı argüman yeni kuşakların dünya ile derdi olmayan, derdi varsa da bunu siyasi olarak ifade edecek yetenekten ve bilgiden yoksun tüketiciler olduğudur . Dolayısıyla tüm dünyada eş zamanlı olarak yaşanan bu gençlik algısındaki kırılmanın sebebi (isyankar gençten, isyansız/suskun gence) neo-liberal politikaların sonucu artan işsizlik, iş güvencesinin ortadan kalkması, sosyal devlet modelinin terki, paranın bir değişim aracının ötesinde bir anlam kazanması vb. sosyo-ekonomik dönüşümler düşünülerek daha iyi kavranabilir. 

Demet Lüküslü doktora tezini hazırlarken farklı toplumsal kesimlerden gelen 18-25 yaş aralığında 80 genç ile yaptığı derinlemesine görüşmeler sonucunda tüm gençlerin ilerisi için konformist bir hayat, tüketim istekleri ve gelecekte parasız ve işsiz kalma korkularıyla birbirleriyle benzeştikleri; her ne kadar farklı koşullarda yaşasalar da benzer hayal ve istekleri paylaşma noktasında ve konformist bir hayat tarzı ile paraya verilen önemde ortaklaştıklarını tespit etmiştir .  

``Gencim, mutsuzum, umutsuzum '' cümlesi, biraz da olsa bugünkü gençliği anlatabilir. 2008'de ÖSS'ye 1.775 bin öğrencinin başvurduğu ve 2006'da sadece 176 bin 194  öğrencinin bir lisans programına yerleştirildiği düşünülürse bu umutsuzluğu anlamak kolaylaşıyor, üniversite mezunu işsizlik oranı ise bu umutsuzluk ve kaygının bir başka boyutu,  Türkiye İstatistik Kurumu verilerine göre yüksekokul veya fakülte mezunları arasında işsizlik oranının yüzde 10.4'ü buldu .

Tüm bu bilgilerin ardından öğrenci gençliğin bugün üniversitelerdeki durumunu, politika ile kurduğu ilişkiyi, kurulacak bir öğrenci sendikanın ayaklarının daha iyi yere basması açısından tartışmakta yarar var. Yukarıda da belirtmeye çalıştığım üzere siyasetin hem 12 Eylül'ün karanlık etkisinden dolayı, hem de kurulu düzen içerisinde farklı partilerin aslında aynı ekonomik/siyasal politikaların uygulayıcıları olmalarından ötürü ``politik olmak'' üniversitelerde ``in'' değil ``out'' bir değer. Lakin burada politik olmak ile kastım bir partinin üyesi olmak, fikirlerini örgütlemeye çalışmak vd. etkinlikler. Bu arada Sezar'ın hakkını Sezar'a vermekte yarar var, üniversitelerde onca baskıya rağmen (ki bu yazının ilk versiyonunu yazarken ben de ODTÜ'den 15 gün uzaklaştırma cezası almıştım), üniversitelerde sonu gelmeyen baskılara rağmen halen sosyalist SOL nüveler mevcut. Ayrıca 90'lı yıllarla karşılaştırıldığında bugün görece  güç kaybetmiş olsa da Kürt hareketinden ve siyasal İslamcı gençler ve 28 Şubat sonrası etkinliklerini arttıran Kemalist topluluklar da üniversitelerde halen varlıklarını sürdürüyorlar. Bir de toplumsal muhalefet kırıcı odak olarak tarifleyebileceğimiz faşist/ülkücü öğrenciler de var ki onlarda özellikle taşra üniversitelerinde örgütlü.

Öte yandan üniversitelerde sessiz çoğunluğun son derece yaygın ``bir başka türlü politik olma hali''  mevcut. Bu politik olma hali ise çok daha etkili ve kitlesel; özellikle son yıllarda sayısı hızla artan Girişimcilik, Verimlililik, İşletme... toplulukları, üniversitelerde düzenlenen ve tıklım tıklım dolan ``Kariyer Günleri'', öğrencilerin ders notlarını arkadaşları ile paylaşmayacak kadar bencilleşmeleri, 1. sınıftan itibaren yapılan stajlar ve öğrencilerin tüm bu eğitim sürecini bir formasyon ve kültürle tanışma değil de beşeri sermaye edinimi olarak görmeleri daha pek çok durumla birlikte bu ``başka türlü politik olma halinin'' emareleri, üniversitedeki neo-liberal hegemonyanın göstergeleri...

Bu neo-liberal hegemonyayı kırmakta bir öğrenci sendikasının nasıl bir işlevi olabilir? Neo-liberal hegemonya içerisinde nasıl kamusal gedikler açabiliriz? Bu politik iklimi nasıl değiştirebiliriz?

\subsubsection*{12 Eylül Sonrası Öğrenci Muhalefeti Deneyimleri}

Türkiye'de, 60'lı yıllardan 12 Eylül'e kadar çok geniş bir öğrenci muhalefeti ağı ve deneyim zenginliği mevcuttur. Çeşitli örgütlenmeler olmakla birlikte döneme damgasını vuran hareket, ilki 1956 yılında A.Ü'de kurulan Fikir Klüpleri Federasyonu ve ardından 1969 yılında yapılan kurultayla dönüştüğü Devrimci Gençlik Federasyonu olmuştur. Türkiye sosyalist mücadelesi tarihinden ayrı düşünemeyeceğimiz bu örgütler, pek çok zengin direniş ve özyönetim tecrübesi de yaratmışlardır. Bu zengin tecrübelerden en önemlisi ODTÜ ÖTK (Öğrenci Temsiler Konseyi)'dır.  70'lerin sancılı günlerinde öğrencilerin mücadeleleri sonucunda kazandıkları en önemli hak, ÖTK aracılığı ile üniversiteyi ve öğrencileri ilgilendiren tüm karar mekanizmalarına öğrencilerin dahil olabilmesi ve temsili idi. ÖTK sadece kendi temsili için değil, aynı zamanda üniversitede çalışan  işçilerin ve öğretim üyelerinin de, yönetimde demokratik olarak temsil edilmesi için mücadele ediyordu. ÖTK üyeleri bir yandan üniversite konseyine, bölüm temsilcileri ise ilgili bölüm ve fakülte kurullarına katılırken diğer yandan da, disiplin kurulu, burs ve yardım komitesi, yurtlar yönetim kurulu, ODTÜ Spor Klübü gibi öğrencilerle ilgili tüm komite ve komisyonlarda  yer alabiliyorlardı. Bugünkü örgütlenme modelimize ve taleplerimize ışık tutacak olan bu zengin tecrübe de 12 Eylül karanlığında boğulmuştur .

12 Eylül sonrası ilk öğrenci muhalefeti odağı, 1984 yılında Ankara Üniversitesi Hukuk Fakültesinde kurulan ve kısa zamanda sayısı Türkiye çapında 80'i bulan öğrenci dernekleri olmuştur, bu derneklerin öncelikli hedefi dağılmış olan sol yapıları toparlamaktı. 1987 yılına gelindiğinde öğrenci dernekleri üniversitelerde belli bir meşruluk kazanmış, yüksek katılımlı forumlardan, yemekhane boykotlarına, çeşitli imza kampanyalarından, protesto eylemlerine bir sol muhalefet odağı olarak çekim merkezi haline gelebilmiştir. Aynı yıl ANAP'lı milletvekillerinin derneklerin daha iyi denetlenip, üniversite idarelerine bağlanmaları için yaptıkları tasarı önerisi, Nisan 1987'de öğrencilerin 3 büyük ilde düzenledikleri (12 Eylül sonrasının en büyük) sokak gösterileri ile karşılaşmış ve tasarı geri çekilmiştir. Nisan eyleminin ardından öğrenci dernekleri üzerindeki devlet baskısı artmış, yüzlerce öğrenci sistematik olarak göz altına alınıp, işkence görmüştür. Bu baskı sonucunda öğrenci dernekleri ister istemez 88-89 yıllarını öğrenci dertleri ile değil, birebir polisle, jandarmayla ve idari soruşturmaların baskısı ile uğraşarak geçirmek zorunda kalmıştır . Devlet bu şekilde ``solcu'' öğrencilerle ``normal'' öğrencilerin sorunlarını farklılaştırmış ve solcu öğrencileri yalnızlaştırmayı, diğer yandan dernekleri üniversitenin gündeliğinden uzaklaştırmayı başarmıştır. 1990'lı yılların başında dernekler iç tartışmalara boğulmuş, öğrenciler arasında prestijini yitirmiş ve yavaş yavaşta erimiştir  . 

Öğrenci muhalefetinin, öğrenci dernekleri sonrasında en önemli uğrağı ``Öğrenci Koordinasyonu'' olmuştur. 1995-96 öğretim yılında harçlara yapılan yüksek oranda zamlara karşı üniversitelerde bir hareketlilik yaşanmış, tüm üniversitelerde eşgüdümlü olarak, dernekler sürecinin eleştirisini de içeren, dili, örgütlenme yapısı, ilişki kurma biçimi ``yepyeni'' olan Koordinasyon ortaya çıkmıştır.

Koordinasyon muhalefet etme hallerimize, öğrenciyi eylemden eyleme sürüklenen bir katılımcı değil, kendi sorunlarına sahip çıkan bir özne olarak gören bir anlayış kazandırmıştı. Öğrencilerin öğrenci olmaktan kaynaklanan sorunlarından yola çıkarak, onları önce demokratik, sonra da sosyalist bilince kazanmak şeklinde özetlenebilecek bir politizasyon anlayışı karşısında, insanların kendilerini parçaları olarak hissettikleri, söz dinleyen değil, söz söyleyenlerin bir araya geldiği, öğrencilerin mücadelenin tüm süreçlerinde potansiyellerini ortaya koyabildikleri, kendilerinden büyük hiçbir gücün olmadığı bir siyasi pratiğin  adı olmaya çalışmıştı ``Koordi'' . 

Koordinasyon fakültelerde yaygın bir ağ şeklinde özyönetimci birimler şeklinde örgütlenirken, öte yandan hem eylem(e)lerinde, hem de söz söyleme halinde bambaşka bir söylem yaratmayı, dilimize pelesenk olan yeni bir dil oluşturmayı başarmıştır. 

Tüm bu kazanımlarına rağmen hedefini ve özyönetimci demokratik yapısını tam olarak tarifleyemeyen Koordinasyon, özellikle sürece sonradan dahil olan yapıların radikal eylemlerle ``kitleyi politikleştirme'' müdahalelerine maruz kalmış, iletişim kanalları yaratan yeni dili/söylemi yavaş yavaş silikleştirilmiş ve geleneksel alışkanlıklar Koordinasyon'un yalnızlaşmasının yolunu açmıştır. Ayrıca aynı tarihsel mirası sahiplenen, henüz yeni ayrışmış iki farklı sol yapı arasındaki iktidar mücadelesi ve öğrencileri Kuvvay-ı Seyyare olarak görüp eylemden eyleme koşturma yönelimi koordinasyonun da derneklerle aynı hezimete uğramasına sebep olmuştur.  1996 yılından bugüne kadar üniversitelerde pek çok örgütlenme çabası yaşandı fakat bu çabalardan hiç birisi üniversitelerde istediği etkinliğe kavuşamadı. 

\subsubsection*{Pasosu Olan Herkese Sendika... GENÇ-SEN...}

Peki 96'dan beri öğrenci muhalefetinin dişe dokunur bir etkisi olmadığı halde, biz niye bu kadar heyecanlıyız? Neden bir öğrenci sendikasının yeni bir muhalif odak olabileceğini düşünüyoruz? Sorunun cevabını bulabilmek için dünyaya bir göz atmak yeterli... Fransa'da, başını 1907'de kurulan öğrenci sendikası (UNEF) Fransa Öğrenci Ulusal Birliği'nin çektiği, 10 hafta süren muhalefet, boykotlar ve işçilerin de desteklediği grevlerle Fransa'da İlk İşe Alım Sözleşmesi (CPE)'nin öğrenciler tarafından geri çektirilmesi . Yine geçen sene sosyalist lider Allende'nin memleketi Şili'de, 500 binden fazla ortaokul ve lise öğrencisinin ACES lise öğrencileri sendikasında  bir araya gelerek hükümete ücretsiz okul servisi, darbe döneminden kalan eğitim müfredatının değiştirilmesi, üniversiteye giriş için sınav harçlarının kaldırılması vb. taleplerini kabul ettirmeleri ... Ve de hemen Meriç'in öteki kıyısında, Yunanistan'da, eğitimin özelleştirilmesine karşı bir yılı aşkın süredir devam eden öğrenci sendikalarının da aktif olarak katıldıkları öğrenci işgalleri, eylemlerinin kazandığı başarılar . Tüm bu tecrübeler Türkiye için de bir umut kaynağı oluşturuyor. Her üç mücadele de neo-liberal politikalara karşı birleşik bir mücadelenin ürünü. Öte yandan bir önceki bölümde bahsettiğimiz bize özgü Koordinasyon tecrübesi de bugünden yarına yapabileceklerimiz konusunda pek çok değerli imkan barındırıyor.

İkinci bir umut kaynağını ise yıllardan sonra gençlerle muhalefeti buluşturmayı başaran BarışaRock eylemcesi oluşturuyor. Muhalif tahayyülün sınırlarının kuru bir ``Hayırcılığa'' ve ``İstemezükçülüğe'' indirgendiği şu günlerde, on binlerce gencin katıldığı BarışaRock kapitalist ilişkiler içerisinde kurucu varlığı ile bir soluk alma imkanı sağlıyor. Bu bağlamda itiraz kültürünü her katılımcıya ulaştıramasa da çoğunluğa; içinde barındırdığı dayanışma kültürüyle, düzenlenen paneller ve atölyelerde üretilen bilgilerle, festival boyunca kurulan onlarca standda kendisini tanıtan toplumsal muhalefet örgütleri/kampanyaları ile bir okul görevi de görüyor . 

DİSK'in öğrenci sendikasının çağrıcılığını yapmış olması ise bir diğer avantaj ve motivasyon kaynağı... Türkiye'nin en büyük emek örgütlerinden birisinin bu çağrıyı yapması öğrenci sendikasına da meşru bir zemin hazırlıyor. Her ne kadar hali hazırda DİSK'in eleştirilecek yanları olsa da, 40 yıllık mücadele geleneği ve tecrübesi ile DİSK tüm  toplumsal muhalefet odakları açısından önemli bir müttefik.  Üniversitelerde bugüne kadar belli sol fraksiyonların yaptıkları çalışmalara göre (öğrenciler açısından) daha ``güvenilir'' bir referans noktası DİSK. 

Bir örgütlenme şekli olarak sendikanın sadece işçilere özgü olduğu eleştirisi yapılan toplantılarda da dile getirildi. Fakat 1907'de Fransa'da kurulan öğrenci sendikası ve pek çok benzeri, bu ezberin doğru olmadığını gösteriyor. Fakat öğrencilerle işçiler arasında illa bir paralellik kuracaksak bunu doğrudan ve dolaylı olarak iki şekilde gerçekleştirebiliriz. Pek çok öğrenci daha okurken çalışmak zorunda kalıyor (özellikle meslek liselerinde bu oran oldukça yüksek), bunlardan bir kısmı üniversitelerde çok düşük ücretlere (kütüphanelerde, üniversite sosyal tesislerinde) çalıştırılıyorlar ve proleterleştiriliyorlar. Öte yandan pek çok yüksek lisans ve doktora öğrencisi (özellikle özel üniversitelerde) çok düşük ücretler karşılığında (400-600 ytl/ay) sigortasız olarak çalıştırılıyor veya yine sigortasız olarak belli projelerin çalışanı haline geliyorlar.. Araştırma görevlisi olan öğrencilerinse, iş güvenceleri tamamen ortadan kaldırılmış durumda .  Tüm bunların ötesinde üniversiteden mezun olan öğrencilerin çok büyük bir kısmının hayatını bir (beyaz yakalı da olsa ücretli) işçi olarak geçireceği hepimizin malumu. 

Toplumun tüm kesimleri gibi öğrencilerin de örgütsüzlüğü, kendi yaşamlarına etkiyen son derece önemli kararlara müdahil olamamalarına yol açıyor. Örneğin Tıp Fakültesi öğrencilerine sorulmadan ``zorunlu hizmet'' yasalaşıyor, Eğitim Fakültelerinden mezun olan öğrenciler iş güvencesiz ve sözleşmeli öğretmenlik yapmak zorunda kalıyorlar, Fen-Edebiyat Fakültesi öğrencilerinin formasyon hakkı bir anda ellerinden alınabiliyor, Mühendislik Fakültesi öğrencileri Yetkin Mühendislik adlı bir uygulama ile karşı karşıya kalıyor, ÖSS sistemi eğitim iş kolundaki sendikalara da öğrencilere de sorulmadan değiştiriliveriyor. Tüm bu sistemin asli unsuru olan öğrenciler ise örgütsüzlüklerinden dolayı olan biteni sadece izliyorlar... Dolayısı ile lokal sorunların yanı sıra, bu şekilde mezuniyet sonrası sorunlarla da meslek odaları, sendikalarla omuz omuza verip mücadele etmek  de Genç-Sen'in bir misyonu olmalı.

12 Eylül'ün topluma verdiği en büyük ``ders'' örgütlenmenin kötü bir şey olduğu idi. Bugün emek örgütleri 12 Eylül öncesinden veya az sonrasından kalan sosyalistler tarafından idare ediliyor, fakat ara kuşakta aynı politik irade ve duruş mevcut değil. Bu açıdan bakıldığında lise ve üniversite günlerinde sendika kültürü ile yetişen kuşakların TMMOB'un, KESK'in, DİSK'in, TTB'nin vb. pek çok kurumun geleceğinde de önemli bir rol oynayacağını ve hatta genç işsizliği hesaba katılırsa, bir işsizler sendikasının da yolunu yapacağı öngörülebilir. Öğrenciler arasında oluşacak örgütlenme ve mücadele kültürü Türkiye demokrasisinin geleceği açısından da son derece değerli. 

Önümüzdeki günlerde, Kemalist neo-liberal ya da muhafazakar neo-liberallerden hangisi hükümet olursa olsun, üniversitelere piyasa gözlükleriyle baktıklarının farkında olmakta yarar var, CHP lideri Deniz Baykal'a kulak verelim:
	
\begin{quote}
``...Üniversiteye kadar verilen eğitimin ilköğretim sonrası döneminin köklü biçimde değiştirilmesi gerekiyor. Bu alanın üçte ikisi iş ve meslek eğitimine yönlendirilmeli, üçte biri akademik eğitime-üniversiteye doğru gitmeli. Bunun masa başı, teorik bir bakanlık planlamasıyla yapılması mümkün değil. \textit{Piyasayla, odalarla işbirliği içinde, onların ihtiyaç duyduğu insanları onların istediği biçimde yetiştirmek lazım}...''
\end{quote}

Hal böyleyken, önümüzdeki dönemlerde üniversitede kamusal alana dair yapılması kuvvetle muhtemel her türlü müdahaleye karşı haklarını savunabilecek bir öğrenci örgütünün temellerinin bugünden atılması oldukça anlamlı ve gerekli. Peki ama nasıl bir sendika düşlüyoruz? Mevcut sendika girişimi örgütsel model olarak sadece biçimsel bir farklılığı mı ifade ediyor? 

Bugün üniversitelerde farklı isimlerde onlarca öğrenci/gençlik örgütü mevcut, dolayısı ile sendika eğer aynı tarz ile siyaset eden bir örgüt olacaksa, ayrıca bir sendikaya ihtiyaç yok. Mevcut siyaset/muhalefet etme biçimlerinin eleştirisini yapıp, bu eleştiri üzerinden, öze dair, iletişim kurma biçiminden, örgütlenişe, tahayyüllerinden kurumsallığına, alana özgü ve yeni bir kurgu sendika ile oluşturulması gereken.

Forumlarda saatlerce yapılan tartışmalar sonucunda çıkan en temel eğilimlerden ilki sadece muhalif öğrencileri değil, üniversitedeki tüm öğrencileri kapsayacak bir sendika kurmanın gerekliliği; ``Pasosu Olan Herkese Sendika'' sloganı da bu talebi ifade ediyor. Sendika örgütlendiği üniversitelerde tek bir merkezde değil, tüm bölümlerde ve fakültelerde (yerellerde) örgütlenmesi ve bölüm temsilcilikleri üzerinden demokratik bir temsiliyet hukuku geliştirilmesi öngörülüyor. Bu şekilde hem sendikanın yerel ayakları alana sağlam basarken, bir yandan da kitleselleşmenin ve demokratikleşmenin önü açılıyor.  Bu modelin bir başka yararı da, üniversitelerde ``her eylemin müdavimi öğrencilerle'', ``diğer öğrenciler'' arasında sahici ve gerçek bir iletişim kanalı açması. Okullarda politika adına dar siyasetler toplantılarında tartışılan sorunlar ancak bu örgütlenme modeli ile tüm öğrencilerin gündemine gelip, çözümlenebilir. 

Kadın kotası, sendikalarca bolca görülen temsilcilerin bürokratikleşme hastalığına karşı geri çağırma hakkı, rotasyon, herkesin karar mekanizmalarında sahip olabileceği bir örgütlenme modeli de işleyişe dair forumlarda ortaya çıkan öncelikli telepleri sendikanın. Tüm bu talepler, Genç Sen tüzüğünde kendisine yer buldu ve böylece Genç-Sen, Türkiye'nin kadın kotası uygulayan ilk sendikası olmuş oldu5.

Bu taleplerin her birisi son derece değerli... Muhatabını önemsemeyen, ona üstten bakan, diyalog yerine kendi bildiği mutlak doğruları monologlarla anlatma çabasında olan, karşısındaki ile arasına çizgiler çeken, kendisini kutsal bilgilerle donanmış varsayan ve muhalif kültür içerisinde başat olan bu apolitik iletişim şeklinin sendikada mutlaka ortadan kaldırılması, her karşılaşıldığı noktada mahkum edilmesi gerekiyor. Dinlemek ve diğer öğrencilerle birlikte öğrenmek, onların adına değil hep birlikte eylememek Genç Sen'in temel şiarı haline gelmelidir.

Pek çok insanın yalnızlaştığı günümüzde, sendika bir mücadele örgütü olmanın yanı sıra, öğrencilerin sosyal ihtiyaçlarını da karşılayan bir alan yaratabilirse, düzenlediği etkinlikler, söyleşiler, piknikler, konserler, şenliklerle çok daha anlamlı bir iş kotarmış olunur. Sendika uğraşısının öğrenciler açısında çekici ve popüler bir alan olması bu sosyal alanla da sağlanabilir. Öte yandan dayanışma ağları kurarak, kitaplarımızı paylaştığımız, üniversite öğrencilerinin özellikle yoksul mahallelerinde liselilere dersler verdikleri, DİSK'in desteği ve (olursa) öğrenci aidatları üzerinden bir burs ağı, en azından büyük illerde sendikaya ait yurtlar da hayata geçirilebilecek pojeler arasında. Tüm bu önermelerimi aynı zamanda iktidar olmadan dünyayı değiştirmenin ya da Tanıl (Bora) Hoca'nın iyi pragmatizm (taş üstüne taş koymak) olarak kavramsallaştırdığı durumun farklı görüngüleri olarak da düşünülebiliriz.

Öğrencilerin hakları için mücadele edecek, Genç-Sen'in öncelikli odak noktası zannımca öğrencilerin gündelik yaşamlarına dokunan sorunlar olmalı. Örneğin eylem müdavimi öğrenciler açısından takvimin muayyen bir günü olan YÖK'ün kuruluş yıldönümü 6 Kasım protestoları yüz binlerce öğrenci tarafından önemsenmezken, o öğrencilerin birebir maruz kaldıkları ve aslında YÖK'ün ve sistemin tezahürü olan somut sorunlarla; barınma, beslenme, ulaşım, eğitimin niteliği, krediler, hocaların anti demokratik tavırları vb. sorunlarla birebir bölümlerde, yurtlarda uğraşmak çok daha politik, devrimci bir tavır olacaktır. Ayrıca bu sorunların muhataplarının karşısına örgütlü bir güç olarak çıkıp, gerektiğinde masaya yumruğunu vurup haklar talep etme olanağı da sendikanın, diğer öğrenci örgütlerinden temel farkını oluşturmaktadır. Uzun yıllardır yapılan onca eyleme rağmen, sonuç alınamaması, ister istemez ``ne yapsak olmuyor'' halet-i ruhiyesinin yayılmasına yol açıyor, bundan dolayı sendika ile büyük sözler ederek değil, küçük ama gerçek başarı öyküleri yaratarak yürümeye başlamamız gerekiyor.

Öğrenci sendikasının içinde barındırdığı en büyük risk, küçük politik yapılar tarafından arka bahçe olarak görülme olasılığı, sol örgüt içi tartışmaların, iktidar mücadelesinin sendika gündemini kaplaması ve/veya  bu alanın bir sol örgütlerin ittifak çatısı olarak algılanması, ya da birileri tarafından sendikanın ``politikleştirilmeye'' çalışılması. Eğer bu olasılıklar gerçekleşirse, sendika projesinin üniversitelerde/liselerde etkisi olmayan bir renk olacağını öngörmek zor değil.. Bu riskin ortadan kalkmasının en büyük güvencesi ``örgütsüz'' öğrencilerin de ``örgütlü'' öğrenciler kadar sendikaya sahip çıkması... 

21. yüzyılın başında ortaya çıkan bu yeni gençlik muhalefeti formu, öğrenci sendikası, bir yandan da  çağın imkanlarından yararlanmaya çalışıyor, internet de bu imkanların başında yer alıyor.  Genç-Sen'in her il, üniversite ve Türkiye çapında e mail grupları bulunuyor. Bu e-posta grupları aracılığı ile öğrenciler sürekli iletişim halindeler, eleştiriler, kararlara dair öneriler,  merkezden ve üniversitelerden alınan kararlar böyle bir açıklık içerisinde gelişiyor.  İnternet iletişimi ve sitesine ek olarak Genç-Sen bir  başka ilke imza atarak, internetten yayın yapan ve gönüllü muhabirleri olan ``Öğrenci Haber Ajansını'' kurdu, üniversitelerde öğrencilerin medya tarafından görülmez kılınan sorunlarını dile getirmek için kurulan ajans şubat ayında yayın hayatına başladı ( www.ogrenciajansi.com). Öte yandan, facebook sitesinde kurulan il, Türkiye Genç  Sen grupları da iletişimde önemli bir rol oynuyorlar.   

Son olarak bir satranç analojisi ile kapatmak istiyorum. Bugün toplumsal muhalefeti kötü bir satranç oyuncusuna benzetebiliriz, sistemin hamlelerine sürekli savunmada kalarak tedirgin ve refleksif hamlelerle karşılık veren, taşlar arasında koordinasyon kuramayan, kendi oyununu bir türlü kur(a)mayan bir oyuncu. Bu durum tavırlarımıza sürekli bir ``istemezükçülüğün'' sinmesini ve ister istemez negatif bir söylem/politika üretmemize yol açıyor. Üniversite özelinde bütünlüklü bir oyun kurmanın yolu sadece uygulamalara karşı çıkmaktan değil, neo-liberal politikaları benimsemeyen ve kamu yararını gözeten demokratik bir üniversite modeli önermekten, sürekli olarak ``nasıl bir üniversite istiyoruz'' sorusunu gündemde tutmaktan ve hedeflediğimiz modele mevcut modeli yakınlaştırmak için mücadele etmekten geçiyor. Bu mücadele ile üniversitelerde kurulu, boğucu neo-liberal politikalar içerisinde nefes alabileceğimiz kamusal alanlar/gedikler oluşturmamız mümkün. Velhasıl-ı kelam, mat atmamız gereken onca şah var ve üniversitelerde uzun bir yolun başındayız.
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}
Alemdaroğlu Ayça, ``Bir İmkan Olarak Gençlik'', Birikim, 196, s: 21-29

Akça İ. ve ark., Geç Kapitalizm, Yeni Sağ ve Yeni Üniversite, Birikim 142-143, 2001

Çiğdem Ahmet, ``Universitası'ın Çöküşü'', Birikim, sayı 67, Kasım 1994, s 50-55

Dikkatli Serdar, Denizmen Süleyman (1990).  Öğrenci Hareketi Üzerine Bir Deneme, Birikim 9

Duman Doğan, ``İslamcı Gençliğin Serüveni'', Birikim, 95, s 57-74, 1997)

Holloway John, İktidar Olmadan Dünyayı Değiştirmek, İletişim Yayınları, 2003 .

IMV-SAM, Türk Gençliği 98, Suskun Kitle Büyüteç Altında, Konrad, Adenauer Vakfı Yayınları, 1999, Ankara.

İnanır Samet (2005), Bildiğimiz Gençliğin Sonu, Birikim 196 

İnsel Ahmet, Bir Zihniyet Tarzı Olarak YÖK, Toplum ve Bilim (97), 2003

Kerem Ü., Kaya S., Bağış E, Foti B. (1998). Ama'lar, Fakat'lar, Keşke'ler, Birikim: 109 

Genç-Sen tüzüğü 

Lüküslü, G. Demet ``1960'lardan 2000'lere gençlik tipleri: Maddeci başarıcı manager tipten, yuppie ve tikiye'', Birikim, 196, s: 30-37

Mazıcı Nurşen, ``Öncesi ve sonrasıyla 1933 Üniversite Reformu'', Birikim, sayı 76, Ağustos 1995, s 56-70.

Nalbantoğlu Ünal, Üniversite A.Ş'de ``ersatz'' yuppie akademisyen (Toplum ve Bilim, 97)

Tekeli İlhan, ``Üniversite Üzerine Bir Kez Daha Konuşurken'', Birikim sayı 67, Kasım 1994, s 36-40

Özuğurlu Metin (2003). Özel Üniversite: Üniversite Sistemindeki Gedikten Sistemin Kendisine. Toplum ve Bilim,  97

Tatlıcan Semih (Mayıs, 1995), 1980 Sonrası Öğrenci Dernekleri, Birikim 73

Tekeli İlhan ``Dünyada ve Türkiye'de Üniversite Üzerinde Konuşmanın Değişik Yolları'' makalesi (Toplum ve Bilim, 97) 

Timur Tamer (2000), Toplumsal Değişme ve Üniversiteler, İmge Kitabevi 

\subsubsection*{İnternet Kaynakları}
www.gencsen.org 

http://www.bianet.org/bianet/kategori/bianet/109907/genc-sen-yeni-\\akademik-yili-mahkeme-kapisinda-acti

http://www.bianet.org/bianet/kategori/bianet/109868/genc-sen-\\kapatma-davasina-karsi-herkesi-mucadeleye-cagiriyoruz

http://www.universite-toplum.org/text.php3?id=87

http://www.konyapostasi.com.tr/posta/www/haberdetay.asp?\\ haberid=7688

http://www.metutech.metu.edu.tr/cms/index.php?Lang=TR\\ \&Bid=301\&Bbid=10

ODTÜ'de Geleceğe Yolculuk\\
http://www.radikal.com.tr/haber.php?haberno=82983

http://www.ntvmsnbc.com/news/352984.asp 

http://www.ntvmsnbc.com/news/383056.asp

http://www.kazete.com.tr/arsiv/2006/53/index.php?sayfa=\\egitim4\&bolum=haberler

http://www.izinsizgosteri.net/odtu\%20tarihce/nurettin\\.caliskan\_53.HTML

Zorro bu kez kaybetti, Sabah.\\
http://arsiv.sabah.com.tr/2006/04/11/dun101.html 

Şili'de Zafer Liselilerin.\\
http://www.genc-hayat.net/?sayfa=dergi\&sayi=11\&idyazi=8 

Eliaçık Kıvanç, Komşuda İsyan Var.\\ http://www.birikimdergisi.com/birikim/makale.aspx?mid=180

Altındiş Emrah. Bir İmkan Olarak BarışaRock\\ http://www.birikimdergisi.com/birikim/makale.aspx?mid=216

http://www.turnusol.biz/public/makale.aspx?id=347\&pid=8\\ \&makale=Bar\%FD\%FEaRock\%202008 

Ozan Zengin-Yiğit Karahanoğulları , ASİSTANLAR BAĞIRIYOR: ÜNİVERSİTE HOCALARI ÇIPLAK!

http://www.asistanlar.org/
\parindent 0.3cm
\newpage

